# Introducción

[web2py](http://www.web2py.com/) es un *framework* para facilitar el
desarrollo de aplicaciones web escrito en Python.

***web2py*** funciona correctamente en Python 3. Su curva de aprendizaje
no es tan empinada como la de [Django](https://www.djangoproject.com/)
(que es el *framework* de aplicaciones web de referencia en Python) y en
muchos sentidos es más moderno que Django.

***web2py*** tiene una
[documentación](http://www.web2py.com/init/default/documentation) muy
completa y actualizada (disponible también en castellano) y sobre todo
una comunidad de usuarios y desarrolladores muy activa y que responden
con rapidez a las dudas que puedas plantear.

**web2py** está basado en el modelo
[MVC](https://es.wikipedia.org/wiki/Modelo%E2%80%93vista%E2%80%93controlador)

**web2py** incorpora *Bootstrap 4*

## Referencias

  - [Página de documentación y recursos de web2py, con enlaces a grupos
    de usuarios y
    tutoriales](http://www.web2py.com/init/default/documentation)
  - [Evolución del modelo
    MVC](https://martinfowler.com/eaaDev/uiArchs.html)
  - [Fat models and thin
    controllers](https://nomadphp.com/blog/60/working-with-the-thin-controller-and-fat-model-concept-in-laravel)
  - [Crítica del
    mantra](https://nomadphp.com/blog/60/working-with-the-thin-controller-and-fat-model-concept-in-laravel)

# Empezar rápido

## Instalación

Vamos a ver el proceso de instalación de una instancia de ***web2py***
en modo *standalone*. ***web2py*** instalado de esta forma es ideal para
entornos de desarrollo. Para un entorno de producción puede ser más
conveniente instalar ***web2py*** tras un servidor web como
[Apache](https://www.apache.org/) o [Nginx](https://www.nginx.com/),
pero dependiendo de la carga de trabajo y de como administres tus
sistemas puede ser mejor opción usarlo *standalone* también en
producción.

1.  Creamos un entorno virtual
    
    Como ya hemos comentado ***web2py*** funciona ya en Python 3. Y en
    cualquier caso, con Python nunca está de mas encapsular nuestras
    pruebas y desarrollos en un entorno virtual.\[1\] Así que creamos el
    virtualenv que llamaremos *web2py*:
    
        mkvirtualenv -p `which python3` web2py

2.  Bajamos el programa de la web de Web2py y descomprimimos el
    framework:
    
    ``` {bash}
    # creamos un directorio (cambia el path a tu gusto)
    mkdir web2py_test
    cd web2py_test
    
    # bajamos el programa de la web y descomprimimos
    wget https://mdipierro.pythonanywhere.com/examples/static/web2py_src.zip
    
    # opcionalmente borramos el zip, aunque sería mejor guardarlo
    # por si queremos hacer nuevas instalaciones
    rm web2py_src.zip
    ```

3.  Generamos certificados para el protocolo *ssl*:
    
    Para usar con comodidad web2py conviene que nos generemos unos
    certificados para gestionar el ssl:
    
    ``` {bash}
    # nos movemos al directorio de web2py
    cd web2py
    
    openssl genrsa -out server.key 2048
    openssl req -new -key server.key -out server.csr
    
    Country Name (2 letter code) [AU]:ES
    State or Province Name (full name) [Some-State]:A Coruna
    Locality Name (eg, city) []:A Coruna
    Organization Name (eg, company) [Internet Widgits Pty Ltd]:BricoLabs
    Organizational Unit Name (eg, section) []:Division de Hackeo
    Common Name (e.g. server FQDN or YOUR name) []:testServer@bricolabs.cc
    Email Address []:contacto@bricolabs.cc
    
    Please enter the following 'extra' attributes
    to be sent with your certificate request
    A challenge password []:secret1t05
    An optional company name[]:Asociacion BricoLabs
    ```
    
    Y ahora ejecutamos:
    
        openssl x509 -req -days 365 -in server.csr \
        -signkey server.key -out server.crt

4.  Servidor de base de datos.
    
    Para usar ***web2py*** es imprescindible tener acceso a un servidor
    de base de datos. Podemos usar *MySQL* o *MariaDB* por ejemplo. Pero
    para empezar rápidamente vamos a tirar de
    [SQLite](https://www.sqlite.org/version3.html), un servidor fácil de
    instalar potente y versátil. Es importante usar la versión 3 que
    introduce grandes mejoras sobre el antiguo *SQLite*
    
    ``` {bash}
    sudo apt install sqlite3
    ```

5.  Arrancamos el servidor:
    
    Deberíamos tener los ficheros generados en el paso anterior:
    `server.key`, `server.csr` y `server.crt`, en el directorio raiz de
    web2py. Podemos arrancar el servidor con los siguientes parámetros
    (recuerda activar el entorno virtual si no lo tienes activo):
    
    ``` {bash}
    python web2py.py -a 'admin_password' -c server.crt -k server.key \
    -i 0.0.0.0 -p 8000
    ```
    
    Y ya podemos acceder nuestro server ***web2py***, con nuestro
    [navegador
    favorito](https://www.mozilla.org/en-US/firefox/developer/),
    visitando la dirección <https://localhost:8000>

Y ahora si que ya tenemos todo listo para empezar a usar ***web2py***.
Podemos crear nuestra primera aplicación.

### Los detalles tenebrosos (del arranque)

Si tienes mucha prisa por aprender web2py puedes saltarte esta sección e
ir directamente a la sección [siguiente](#nuestra-primera-aplicación)

Si por el contrario quieres entender exactamente que hemos hecho para
poder arrancar el ***web2py*** continuar leyendo puede ser el primer
paso.

  - ¿Qué es un *virtualenv*?  
    Python nos permite definir *virtualenv*. Un *virtualenv* es un
    entorno python aislado. Todos los *virtualenvs* están aislados entre
    si y mejor todavía son independientes del python del sistema. Esto
    te permite tener multiples entornos de desarrollo (o producción)
    cada uno con distintas versiones de python y diferentes librerias
    python instaladas en cada uno de ellos, o quizás diferentes
    versiones de las mismas librerias.

  - ¿Que es *virtualenvwrapper*?  
    Es un frontend para usar *virtualenv*, la herramienta nativa de
    python para gestionar *virtualenvs*. Es completamente opcional,
    aunque a mi me parece muy cómoda.

  - ¿Qué es todo eso de los certificados?  
    ***web2py*** viene preparado para usar *https* (estas siglas tienen
    varias interpretaciones: *HTTP over TLS*, *HTTP over SSL* o *HTTP
    Secure*). *https* usa comunicaciones cifradas entre tu navegador y
    el servidor web para garantizar dos cosas: que estás accediendo al
    auténtico servidor y que nadie este interceptando la comunicación
    entre navegador y servidor. En particular ***web2py*** exige que se
    use *https* para conectarse a las páginas de administración. Así que
    si no generas los certificados podrás arrancar y conectar con
    ***web2py*** pero no podrás hacer demasiadas cosas.
    
    Para usar *https* hay que hacer varias cosas:
    
      - Generar un CSR (Certificate Signing Request)
      - Obtener con ese CSR un certificado SSL de una autoridad
        certificadora (CA)
      - O alternativamente generar nosotros un certificado a partir del
        CSR
    
    Lo que hemos hecho con los comandos *openssl* ha sido:
    
      - Generar un par de claves (privada y pública) para nuestro
        servidor (`server.key`)
      - Generar con esa clave un CSR (el CSR lleva la información que le
        hemos metido de nuestro servidor y la clave pública)
      - Generar un certificado firmándolo nosotros mismos con esa misma
        clave como si fueramos la autoridad certificadora.
    
    Esto nos vale para arrancar ***web2py*** aunque nuestro navegador
    nos dará una alerta de riesgo de seguridad por que no reconoce a la
    CA.

[Más info de
*openssl*](https://www.digitalocean.com/community/tutorials/openssl-essentials-working-with-ssl-certificates-private-keys-and-csrs)

  - ¿Qué es un motor de base de datos?  
    ***web2py*** usa un motor (o gestor) de [base de datos
    relacional](https://es.wikipedia.org/wiki/Base_de_datos_relacional).
    Puede usar muchos, incluyendo los más populares como por ejemplo
    MySQL, Postgres o MariaDB.
    
    Las bases de datos relacionales se basan en relaciones. Las
    relaciones primarias son tablas que almacenan registros (filas) con
    atributos comunes (columnas). Las relaciones derivadas se establecen
    entre distintas tablas mediante consultas (queries) o vistas (views)
    
    ***web2py*** te permite gestionar y utilizar las bases de datos a
    muy alto nivel, así que podras usarlo sin saber practicamente de
    bases de datos; pero no es demasiado difícil aprender los conceptos
    básicos y compensa ;-) Todo lo que puedas aprender de bases de datos
    te ayudará a hacer mejores aplicaciones web.

## Nuestra primera aplicación

Vamos a crear nuestra primera aplicación en web2py.

Si has seguido los pasos de la [sección anterior](#instalación) ya
tienes el ***web2py*** funcionando y puedes seguir cualquiera de los
tutoriales que hay en la red para aprender. El [capítulo
3](http://web2py.com/books/default/chapter/29/03/overview) del libro de
***web2py*** es muy recomendable, y está disponible [en
castellano](http://web2py.com/books/default/chapter/41/03/resumen),
puedes ventilarte los ejemplos que trae explicados en una tarde y son
muy ilustrativos.

En esta guía vamos a ver la creación de una aplicación paso a paso.
Crearemos una aplicación de inventario para el material de la Asociación
BricoLabs, pero lo haremos de manera que también nos valga para uso
particular y tener controladas todas nuestras cacharradas.

Este no es un tutorial de diseño profesional de aplicaciones, solo
pretendemos demostrar lo fácil que es iniciarse con ***web2py***.

De hecho, no seguiremos un orden lógico en el diseño de la aplicación,
si no que intentaremos seguir un orden que facilite conocer el
framework.

Sin más rollo, vamos a comenzar con nuestra aplicación:

Crea una aplicación desde el interfaz de administración, en nuestro caso
la llamaremos ***cornucopia***.

Nuestro ***web2py*** “viene de serie” con algunas aplicaciones de
ejemplo. La propia pantalla inicial es una de ellas la aplicación
“Welcome” o “Bienvenido” (dependerá del lenguaje por defecto de tu
navegador).

Para crear nuestra aplicación ***cornucopia***:

  - Vamos al botón **admin** en la pantalla principal.
  - Metemos la password de administración (con la que hemos arrancado el
    ***web2py*** en la linea de comandos).
  - Desde la ventana de administración creamos nuestra nueva aplicación

Inmediatamente nos encontraremos en la ventana de diseño de nuestra
nueva aplicación. ***web2py*** nos permite diseñar completamente nuestra
aplicación desde aquí, ni siquiera necesitaremos un editor de texto
(aunque nada impide usar uno, desde luego).

### `private/appconfig.ini`

El primer fichero que vamos a examinar es `private/appconfig.ini` La
sección `private` debería estar abajo de todo en la ventana de diseño.

En la sección `[app]` del fichero podemos configurar el nombre de la
aplicación y los datos del desarrollador.

En la sección `[db]` fichero configuramos el motor de base de datos que
vamos a usar en nuestra aplicación. Por defecto viene configurado
*sqlite* así que no vamos a tener que cambiar nada en este sentido.

En la seccion `[smtp]` podemos configurar el gateway de correo que usará
la aplicación para enviar correos a los usuarios. Por defecto viene
viene la configuración para usar una cuenta de gmail como gateway, solo
tenemos que cubrir los valores de usuario y password y la dirección de
correo.\[2\]

### El Modelo

En la parte superior de la ventana de diseño (o edición) de nuestra
aplicación tenemos la sección `Models`

![Menú Modelos](src/img/models_menu.jpg)

***web2py*** se encarga de crear las tablas necesarias en la base de
datos que le hayamos indicado que use.

Al crear la aplicación \_**web2py** ha creado en la base de datos todas
las tablas relacionadas con la gestión de usuarios y sus privilegios.

Si echamos un ojo al modelo gráfico (*Graphs Models*) veremos las tablas
que ***web2py*** ha creado por defecto y las relaciones entre ellas.
Estas tablas que ha creado el *framework* son las que se encargan de la
gestión de usuarios, sus privilegios y el acceso de los mismos al
sistema, es decir la capa de seguridad.

Si vemos el log de comandos de sql (*sql.log*) veremos los comandos que
***web2py*** ha ejecutado en el motor de base de datos.

Y por último si vemos *database administration* podremos ver las tablas
creadas en la base de datos, e incluso crear nuevos registros en esas
tablas (de momento no lo hagas)

También podemos echar un ojo al contenido del fichero `db.py` o
`menu.py` pero por el momento **no** vamos a modificar nada en esos
ficheros.

Ahora tenemos que ampliar el modelo y añadir todo lo que consideremos
necesario para nuestra aplicación.

#### Diseñando el modelo

*Build fat models and thin controllers* es uno de los lemas del modelo
MVC, no vamos a entrar en detalles de momento pero un modelo bien
diseñado nos va a ahorrar muchísimo trabajo al construir la aplicación.

El diseño de bases de datos es una rama de la ingeniería en si mismo,
hay camiones de libros escritos sobre el tema y todo tipo de
herramientas para ayudar al diseñador. Pero nosotros nos vamos a centrar
en usar sólo lo que nos ofrece ***web2py***.

Además como estamos aprendiendo vamos a ver algunas facilidades que nos
da ***web2py*** sin proponer ningún proceso de diseño del modelo
(recuerda, esto no es un curso de diseño de aplicaciones)

Vamos a definir el modelo (concretamente las tablas) de nuestra
aplicación en un nuevo fichero de la sección *Models*, que llamaremos
`db_custom` así que pulsamos en el botón *Create*, y creamos el fichero
`db_custom`.

![Crear fichero](src/img/create_db_custom.png)

***web2py*** parsea todos los ficheros de la sección *Models* por orden
alfabético. Esto nos permite separar nuestro código del que viene
originalmente con la aplicación. Pero es importante que `db.py` sea
siempre el primero alfabeticamente para que se ejecute antes que el
resto.

***web2py*** se encarga también de añadir la extensión `.py` al nuevo
fichero que estamos creando así que teclea sólo el nombre `db_custom`.

El objetivo de nuestra aplicación es mantener un inventario de “cosas”.
Parece lógico que nuestra primera tabla valga para almacenar “cosas”.
Así que en el fichero `db_custom.py` añadimos las siguientes lineas y
salvamos el fichero:

``` {python}
db.define_table('thing',
    Field('id', 'integer'),
    Field('desc', 'string'),
    migrate = True);
```

#### Tickets de error

Ya hemos salvado nuestro fichero, vamos a echar un ojo a nuestra base de
datos con el botón *Graph Model*.

![Error interno](src/img/internal_error.jpg)

¡Tenemos un horror\! ¿Qué ha pasado?. Si pinchamos en el link del
*Ticket* se abrirá una nueva pestaña en nuestro navegador:

![Error palabra reservada SQL](src/img/error_reserved_sql.jpg)

En el ticket tenemos mucha información acerca del error, afortunadamente
en este caso es facilito. El nombre del campo `desc` que hemos añadido a
nuestra tabla `thing` es una palabra reservada en **todas** las
variedades de *SQL* (es el comando para ver la definición de una tabla:
*desc tablename*)

Editamos de nuevo nuestro fichero `db_custom.py` y corregimos el
contenido:

``` {python}
db.define_table('thing',
    Field('id', 'integer'),
    Field('description', 'string'),
    migrate = True);
```

¡Ahora si\! Si pulsamos en el botón de *Graph Model* (después de salvar
el nuevo contenido) veremos que ***web2py*** ha creado la nueva tabla en
la base de datos. Incluso podríamos empezar a añadir filas (cosas) a
nuestra tabla desde el *database administration*

El campo `id` es *casi* obligatorio en todas las tablas que definamos en
***web2py***, siempre será un valor único para cada fila en una tabla y
se usará internamente como clave primaria. Podemos usar otros campos
como clave primaria pero de momento mantendremos las cosas símples.

Además el campo `id` se añade por defecto a la definición de una tabla,
aunque no lo especifiques en la definición. Si además tenemos en cuenta
que `string` es el tipo por defecto si no especificas un tipo, podríamos
haber escrito nuestra tabla como:

``` {python}
db.define_table('thing',
    Field('description'),
    migrate = True);
```

Pero de momento vamos a dejar todas las definiciones explícitas para no
liarnos.

Si visitas ahora la sección de administración de la base de datos puedes
añadir algunas “cosas” a la nueva tabla.

![Añadir destornillador](src/img/add_thing_a.jpg)

#### Mejorando la tabla

Evidentemente nuestro modelo de “cosa” es demasiado simple, tenemos que
añadirle nuevos atributos de [distintos
tipos](http://web2py.com/books/default/chapter/29/06/the-database-abstraction-layer#Field-types)
para que sea funcional. Pero antes de ir a por todas vamos a ver algunas
funciones que nos ofrece ***web2py*** para construir los Modelos.

Vamos a añadir algunos campos más de distintos tipos a nuestro modelo y
verlos con un poco de calma.

``` {python}
db.define_table('thing',
    Field('id', 'integer'),
    Field('name', 'string'),
    Field('description', 'string'),
    Field('picture', 'upload'),
    Field('created_on, 'datetime'),
    migrate = True);
```

Hemos añadido a nuestra “cosa” un nombre (*name*), una foto (\_picture),
que seguro que nos será muy útil, y una fecha de creación
(*created\_on*) que será la fecha en que añadimos esta “cosa” concreta a
nuestro inventario.

Si ahora volvemos al administrador de base de datos podemos comprobar
que:

  - No hemos perdido las “cosas” que añadimos antes, ***web2py*** ha
    añadido las nuevas columnas pero ha conservado los valores de las
    antiguas.

  - Podemos editar las “cosas” que habíamos añadido sin mas que hacer
    click en el `id`

  - Si queremos editar (o añadir) una “cosa”, ***web2py*** nos ofrece un
    diálogo para subir la foto de nuestro objeto. Sabe que los atributos
    de tipo upload son fichero que subiremos al servidor.
    
    De la misma forma nos ofrece un menú inteligente para añadir el
    campo `datetime`

Este es el tipo de facilidades que ofrecen los *frameworks* para
acelerar el trabajo de crear una aplicación.

Sigamos refinando nuestra definición de “cosa” añadiendo características
más sofisticadas nuestra tabla `thing`:

``` {python}
db.define_table('thing',
    Field('id', 'integer'),
    Field('name', 'string',
          required = True,
          requires = IS_NOT_EMPTY(error_message='cannot be empty')),
    Field('description', 'string'),
    Field('qty', 'integer',
          default=1,
          label=T('Quantity')),
    Field('picture', 'upload'),
    Field('created_on', 'datetime'),
    format='%(name)s',
    migrate = True);
```

En la linea del `name` hemos añadido un `VALIDATOR`. Se trata de
[funciones
auxiliares](http://web2py.com/books/default/chapter/29/07/forms-and-validators)
que nos permiten comprobar multitud de condiciones y que son
extremadamente útiles (iremos viendo casos de uso). En este caso
exigimos que el campo `name` no puede estar vacío y además especificamos
el mensaje de error que debe aparecer si sucede.

Hemos añadido un atributo `qty` (cantidad), hemos especificado que tenga
un valor por defecto de una unidad, y además hemos especificado el
`label`.

El `label` se usará en los formularios en lugar del nombre del campo en
la base de datos. Si vamos a añadir una nueva “cosa” veremos que en el
formulario no aparece *qty* sino que nos pregunta *Quantity*. Además, y
esto es muy importante, hemos asignado el valor de la etiqueta con la
función `T()`.

***web2py*** incorpora un sistema completo de internacionalización. Al
usar la función `T()` la cadena *Quantity* se ha añadido a todos los
diccionarios de traducción (si es que no estaba ya) y solo tenemos que
añadir la traducción en el diccionario correspondiente (p.ej. a
`es.py`) para que funcione la i18n. Una vez añadida si el idioma por
defecto de nuestro navegador es el castellano, en el formulario
aparecerá “Cantidad” en lugar de *Quantity*.

Por último hemos añadido el `format` a la definición de la tabla,
`format` especifica que cuando nos refiramos a un objeto “cosa” se
represente por defecto con su atributo `name`.

#### Relaciones entre tablas

Supongamos ahora que queremos tener registrado en nuestro inventario al
proveedor de cada una de nuestras cosas. ¿cómo se hace eso?

Vamos a añadir los proveedores a nuestro modelo:

``` {python}
db.define_table('provider',
    Field('id', 'integer'),
    Field('name, 'string'),
    Field('CIF', 'string'),
    Field('email', 'string'),
    Field('phone', 'string'),
    migrate = True);
```

Y ahora, a la tabla `thing`, le añadimos la referencia a proveedores:

``` {python}

db.define_table('thing',
    Field('id', 'integer'),
    Field('name', 'string',
          required = True,
          requires = IS_NOT_EMPTY(error_message='cannot be empty')),
    Field('description', 'string'),
    Field('qty', 'integer', default=1, label=T('Quantity')),
    Field('picture', 'upload'),
    Field('created_on', 'datetime'),
    Field('provider_id', 'reference provider',
          requires=IS_EMPTY_OR(IS_IN_DB(db, 'provider.id', '%(name)s'))),
    format='%(name)s',
    migrate = True);
```

Si ahora creamos un proveedor (o varios):

![Un proveedor](src/img/great_provider.jpg)

A la hora de crear una nueva “cosa” ***web2py*** se encargará de
ofrecernos un desplegable para escoger el proveedor.

#### Detalles tenebrosos (del modelo inicial)

Si ya has leido el [capítulo
3](http://web2py.com/books/default/chapter/29/03/overview) del libro de
***web2py***, los detalles tenebrosos serán menos tenebrosos para ti.

Lo primero que tenemos que comentar es que mientras hemos estado
definiendo el modelo nos hemos pasado casi todo el tiempo usando el
*DAL* que viene empaquetado con ***web2py***.

El *DAL* (*Database Abstraction Layer*) es una biblioteca de alto nivel
para tratar con bases de datos relacionales. Y podemos usarla por
separado en cualquier proyecto que queramos sin tener que usar
***web2py***.

En segundo lugar, merece la pena subrayar que hay dos tipos de
restricciones que podemos aplicar a los atributos (o campos) de una
tabla.

Cuando usamos `default=1`, o `required=True`, este tipo de directivas se
traducen directamente en la definición de la tabla en el motor de bases
de datos.

Si marcásemos el campo `name` como `required=True` e intentásemos crear
un registro con el campo vacío, python nos daría una excepción de base
de datos. El motor de base de datos sería el que diera el error, por que
se violaría la estrutura de tabla que tiene definida.

En cambio los *VALIDATORS* funcionan de una forma totalmente distinta.
Se aplican a nivel de **formulario**, las comprobaciones y el error (si
procede) se harían en ***web2py***, no sería la base de datos la que
daría el error.

Por último, quizás hayais notado que hay un fallo grave (deliberado) en
el modelo propuesto como ejemplo. Está claro que una cosa puede ser
comprada a varios proveedores. Y un proveedor puede vendernos muchas
cosas. Eso significa que entre las tablas `thing` y `provider` tenemos
una relación n:n (*many to many relationship*), varias cosas pueden
estar relacionadas con varios proveedores. Este tipo de relaciones
siempre son un problema en las bases de datos relacionales y más
adelante veremos como implementarlas correctamente. De momento nos
quedamos con el modelo simplificado.

# Avanzando con el modelo

Después de pensarlo un poco el modelo al que queremos llegar tiene esta
pinta\[3\]:

Así pues

1.  Cada cosa tiene un proveedor(*provider*)
2.  Cada cosa está en un sitio, nos inventamos un sitio genérico
    (*container*)
3.  Un *container* puede estar dentro de otro *container* o puede estar
    en una sala (*room*), pero no las dos cosas a la vez.
4.  Cada sala está en un lugar (*place*)

Queremos tener controlados los proveedores, por si necesitamos reponer
existencias.

Los contenedores genéricos son sencillos y flexibles, pueden representar
cualquier cosa: una caja (seguramente tendremos que añadir códigos a las
cajas de la asociación), un armario, el area de soldadura, todo son
contenedores. Como son anidables podemos tener una cajonera (que será un
contenedor) y cada cajón de la misma será otro contenedor. O una
estánteria (contenedor) que contiene baldas que, a su vez, son
contenedores.

Los contenedores están en salas (*room*). En BricoLabs tenemos varias
salas.

Y por último las salas están en alguna localización (*place*)

## Temas pendientes

Seguramente tendremos que refinar este modelo o extenderlo, algunos
temas que dejamos para el futuro:

  - Gestionar proyectos.
  - Gestionar prestamos.
  - Gestionar categorias para clasificar las cosas. Ejemplos de
    categorias serían: “Herramienta”, “Componente Electrónico”,
    “Consumibles”, “Maquinas”, “Mobiliario”
  - Gestionar material almacenado, puede que haya una pequeña cantidad
    de material en un cajón, tornillos por ejemplo, y tener el mismo
    material en un almacén.

<!-- end list -->

``` {python}
db.define_table('place',
    Field('id', 'integer'),
    Field('name', 'string',
          length=32,
          unique=True,
          required=True,
          requires=[IS_NOT_EMPTY(),
                    IS_NOT_IN_DB(db, 'place.name')]),
    Field('address', 'string',
    Field('description', 'string'),
    Field('picture', 'upload',
          requires=IS_IMAGE()),
    Field('created_by', 'reference auth_user'),
    Field('created_on', 'datetime'),
    format='%(name)s',
    migrate = True);

db.define_table('room',
    Field('id', 'integer'),
    Field('name', 'string',
          length=32,
          unique= True,
          required=True,
          requires = [IS_NOT_EMPTY,
                      IS_NOT_IN_DB(db, 'room.name')]),
    Field('description', 'string',
          length=512),
    Field('picture', 'upload',
          requires=IS_IMAGE()),
    Field('created_by', 'reference auth_user'),
    Field('created_on', 'datetime'),
    Field('place_id', 'reference place',
          requires=IS_IN_DB(db, 'place.id', '%(name)s')),
    migrate = True);

db.define_table('container',
    Field('id', 'integer'),
    Field('name', 'string',
          length=32,
          unique=True,
          required=True,
          requires = [IS_NOT_EMPTY,
                      IS_NOT_IN_DB(db, 'container.name')]),
    Field('description', 'string',
          length=512),
    Field('picture', 'upload',
          requires=IS_IMAGE()),
    Field('created_by', 'reference auth_user'),
    Field('created_on', 'datetime'),
    migrate = True);

db.define_table('thing',
    Field('id', 'integer'),
    Field('name', 'string',
          length=32,
          unique=True,
          required=True,
          requires = [IS_NOT_EMPTY,
                      IS_NOT_IN_DB(db, 'thing.name')]),
    Field('description', 'string',
          length=512),
    Field('picture', 'upload',
          requires=IS_IMAGE()),
    Field('qty', 'integer'),
    Field('created_by', 'reference auth_user'),
    Field('created_on', 'datetime'),
    Field('container_id', 'reference container',
          requires=IS_IN_DB(db, 'container.id', '%(name)s')),
    migrate = True);

db.define_table('provider',
    Field('id', 'integer'),
    Field('name', 'string',
          length=32,
          unique=True,
          required=True,
          requires = [IS_NOT_EMPTY,
                      IS_NOT_IN_DB(db, 'provider.name')]),
    Field('description', 'string',
          length=512),
    Field('tin', 'string',
          length=16,
          unique=True,
          required=True,
          requires = [IS_NOT_EMPTY,
                      IS_NOT_IN_DB(db, 'provider.tin')],
          label=T('TIN')),
    Field('email', 'string',
          length=32,
          requires = IS_EMPTY_OR(IS_EMAIL())),
    Field('phone', 'string',
          length=32),
    Field('created_by', 'reference auth_user'),
    Field('created_on', 'datetime'),
    migrate = True);

db.define_table('provided_by',
    Field('id', 'integer'),
    Field('part_number', 'string',
          length=32),
    Field('description', 'string',
          length=512),
    Field('thing_id', 'reference thing',
          requires=[IS_NOT_EMPTY,
                    IS_IN_DB(db, 'thing.id', '%(name)s')]),
    Field('provider_id', 'reference provider',
          requires=[IS_NOT_EMPTY,
                    IS_IN_DB(db, 'provider.id', '%(name)s')]),
    migrate = True);

db.define_table('container_location',
    Field('id', 'integer'),
    Field('nested', 'boolean',
          required=True),
    Field('contained', 'reference container',
          unique=True,
          requires = [IS_NOT_EMPTY,
                      IS_IN_DB(db, 'container.id', '%(name)s'),
                      IS_NOT_IN_DB(db, 'container_location.contained')]),
    Field('container_id', 'reference container',
          requires = IS_EMPTY_OR(IS_IN_DB(db, 'container.id', '%(name)s'))),
    Field('room_id', 'reference room',
          requires = IS_EMPTY_OR(IS_IN_DB(db, 'room.id', '%(name)s'))),
    migrate = True);
```

# Checklist

Hay que editar `private/appconfig.ini`:

``` {python}
[app]
name        = cornucopia
author      = salvari <salvari@protonmail.com>
description = una aplicación de inventario
keywords    = web2py, python, framework, bricolabs
generator   = Web2py Web Framework
production  = false
toolbar     = false
```

# Secciones en el futuro

## web2py y git

## Instalación con nginx

## Certificados let’s encrypt

1.  Los siguientes comandos asumen que tienes instalado
    *virtualenvwrapper* como recomendamos en la guía de postinstalación
    de Linux Mint, si no lo tienes te recomendamos crear un virtualenv
    con los comandos tradicionales

2.  Es aconsejable crear una cuenta de gmail, o cualquier otro servicio
    de correo que nos guste, para pruebas. Usar tu cuenta de correo
    personal podría ser muy mala idea

3.  Obviamente esta solución no es única, y seguro que no es la mejor,
    lo bueno es que si veis fallos podéis mejorarla a vuestro gusto
